1. 求导

    f,g是可微函数，其他均为常数

    - 常量的导数

        $$\frac {d(M)}{dx}=0$$

        >例子：
        >
        >$$f(x)=3 \Rightarrow f'(x)=0$$

    - 自身的导数

        $$\frac {d(x)}{dx}=1$$

        >例子：
        >
        >$$f(x)=x \Rightarrow f'(x)=1$$

    - 线性法则

        $$\frac {d(Mf)}{dx}=M$$

        >例子：
        >
        >$$f(x)=3(x+1)$$
        >$$\Rightarrow f'(x)=3f'(x+1)$$

        $$\frac {d(f \pm g)}{dx}=\frac {df}{dx} \pm \frac {dg}{dx}$$

        >例子：
        >
        >$$f(x)=3x-x^2$$
        >$$\Rightarrow f'(x)=f'(3x)-f'(x^2)$$

    - 乘法法则

        $$\frac {dfg}{dx}=\frac {df}{dx}g+f\frac {dg}{dx}$$

        >例子：
        >
        >$$f(x)=(x-4)(x^2+3)$$
        >$$\Rightarrow f'(x)=f'(x-4)*(x^2+3)+(x-4)*f'(x^2+3)$$

    - 除法法则

        $$\frac {\frac {f}{g}}{dx}=\frac {\frac {df}{dx}g-f\frac{dg}{dx}}{g^2}$$

        >例子：
        >
        >$$f(x)=\frac {(x^2+3)}{x}$$
        >$$\Rightarrow f'(x)=\frac {f'(x^2+3)x-(x^2+3)f'(x)}{x^2}$$

    - 倒数法则

        $$\frac {d\frac 1g}{dx}=\frac {-\frac {dg}{dx}}{g^2}$$

        >例子：
        >
        >$$f(x)=\frac {1}{x+3}$$
        >$$\Rightarrow f'(x)=\frac {-f'(x+3)}{(x+3)^2}$$

    - 复合函数求导：

        $$\frac {df(g(x))}{dx}=\frac {df(g)}{dg}\frac {dg}{dx}$$

        >例子：
        >
        >$$f(x)=(x^2+1)^3$$
        >
        >设 $g(x)=(x^2+1),h(g)=g^3 \Rightarrow h(g(x))=g(x)^3$
        >
        >$$\Rightarrow f'(x)=h'(g(x))g'(x)$$
        >$$ =3(g(x)^2g'(x^2+1)$$
        >$$ =3(g(x)^2(2x)$$
        >$$ =3((x^2+1)^2(2x)$$
        >$$ =6x(x^2+1)^2$$

    - 反函数的导数是原函数导数的倒数

        $$[f^{-1}(x)]'=\frac 1{f'(y)}$$

        或

        $$\frac {dy}{dx}=\frac 1{\frac {dx}{dy}}$$

        >例子：
        >
        >设：$y=x^3$,反函数为$y=x^{1/3}$
        >
        >求导：$y'=3x^2$ 
        >
        >反函数还原为同含义变量， $x=y^{1/3}$ 
        >
        >对反函数求导： $x'=\frac 13y^{-2/3}$
        >
        >$$y'*x'=3x^2*\frac 13y^{-2/3}=x^2*y^{-2/3}$$
        >
        >因为： $y=x^3$ ,所以上面乘积继续化简：
        >
        >$$y'*x'=x^2*y^{-2/3}=x^2*(x^3)^{-2/3}=1$$
        >
        >证明x'和y'互为倒数。
        >
        >例子：
        >
        >设：$f(x)=\frac 1{x}$,反函数为$g(y)=\frac 1y$
        >
        >求导： $f'(x)=-x^{-2}$ 
        >    
        >反函数求导: $g'(y)=-y^{-2}=-(\frac 1x)^{-2}=-x^2$

    - 代数的导数

        $$\frac {dx^n}{dx}=nx^{(n-1)}$$

        >例子：
        >
        >$$f(x)=x^{-3}$$
        >$$\Rightarrow f'(x)=-3x^{-4}$$

    - 绝对值的导数

        $$\frac {d|x|}{dx}=\frac {x}{|x|}=\text {sgn }x$$

    - 指数的导数

        $$\frac {de^x}{dx}=e^x$$

        $$\frac {d\alpha^x}{dx}=\alpha^x\ln\alpha$$

        $$\frac {dx^x}{dx}=x^x(1+\ln x)$$

    - 对数的导数

        对数可以将乘法转为加法，常用于概率计算，避免数据过溢。

        $$log_aMN=log_aM+log_aN$$

        $$log_a\frac MN=log_aM-log_aN$$

        $$\frac {d\ln x}{dx}=\frac 1x$$
        
        $$\frac {d\log _a|x|}{dx}=\frac 1{x\ln \alpha}$$

    - 三角函数的导数

        $$(\sin x)'=\cos x$$
        $$(\cos x)'=-\sin x$$
        $$(\tan x)'=\frac 1{\cos^2 x}=\sec^2 x$$
        $$(\cot x)'=-\frac 1{\sin^2 x}=-\csc^2 x$$
        $$(\sec x)'=\sec x\tan x$$
        $$(\csc x)'=\frac {-\cos x}{\sin ^2x}=-\csc x\cot x$$

    - 反三角函数(是三角函数的反函数)的导数

        $$(\arcsin x)'=\frac 1{\sqrt {1-x^2}}$$
        $$(\arccos x)'=-\frac 1{\sqrt {1-x^2}}$$
        $$(\arctan x)'=\frac 1{1+x^2}$$
        $$(\text {arccot }x)'=-\frac 1{1+x^2}$$
        $$(\text {arcsec }x)'=\frac 1{|x|\sqrt {x^2-1}}$$
        $$(\text {arccsc }x)'=-\frac 1{|x|\sqrt {x^2-1}}$$

    - 双曲函数的导数

        $$\sinh x=\frac {e^x-e^{-x}}{2}$$
        $$\cosh x=\frac {e^x+e^{-x}}{2}$$
        $$\text{tanh }x=\frac {\sinh x}{\cosh x}$$
        $$(\sinh x)'=\cosh x=\frac {e^x+e^{-x}}{2}$$
        $$(\cosh x)'=\sinh x=\frac {e^x-e^{-x}}{2}$$
        $$(\text{tanh }x)'=(\frac 1{\cosh x})^2=(\frac 2{e^x+e^{-x}})^2$$
        $$(\text{arsinh }x)'=\frac 1{\sqrt {x^2+1}}$$
        $$(\text{arcosh }x)'=\frac 1{\sqrt {x^2-1}}(x>1)$$
        $$(\text{artanh }x)'=\frac 1{1-x^2}(|x|<1)$$

    - 测试代码

            import sympy as sp
            # 定义变量x是一个符号
            x=sp.Symbol("x")

            # diff 函数表示求导
            sp.diff(4)
            sp.diff(x/4)
            sp.diff(4/x)
            sp.diff(2x**2+5x+6)
            sp.diff(2x**2+5/x+6)
            sp.diff((x**2+1)**3)
        

        

1. 积分

    - 积分是线性的

        $$\int (af+bg)=a\int f+b\int g$$

        $$\int (af+bg)(x)dx=a\int f(x)dx+b\int g(x)dx$$

        $$\int _a^cf(x)dx=\int _a^bf(x)dx+\int _b^cf(x)dx $$

    - 高斯积分

        $$\int ^{\infty}_{\infty}e^{-x^2}dx=\sqrt \pi $$

        $$\int ^{\infty}_{\infty}e^{-a(x+b)^2}dx=\sqrt \frac {\pi}{a} $$
        
        $$\int ^{\infty}_{\infty}e^{-ax^2+bx+c}dx=\sqrt {\frac \pi a}e^{b^2/4a+c} $$

    - 伽玛函数积分

        $$\Gamma (z)=\int ^{\infty}_0\frac {t^{z-1}}{e^t}dt=\int ^{\infty}_0 t^{z-1}e^{-t}dt$$

        $$\Gamma(\frac 12)=\sqrt \pi$$
        $$\Gamma(n+\frac 12)=\frac {(2n)!\sqrt \pi}{n!4^n}$$
        $$\Gamma(-\frac 32)=\frac 43\sqrt \pi$$
        $$\Gamma(-\frac 12)=-2\sqrt \pi$$
        $$\Gamma(\frac 32)=\frac 12\sqrt \pi$$
        $$\Gamma(2)=1!=\Gamma(1)=0!=1$$

    - 反常积分

        $$\int _0^\infty \frac {dx}{(x+1)\sqrt x}=\pi$$
        $$\int _0^1 \frac {dx}{(x+1)\sqrt x}=\frac \pi 2$$
        $$\int _1^\infty \frac {dx}{(x+1)\sqrt x}=\frac \pi 2$$

1. 高斯函数

    - 一维高斯函数

        $$f(x)=\frac 1{\sqrt {2\pi}\sigma}\exp (-\frac {(x-\mu)^2}{2\sigma^2})$$

        一维高斯函数一阶导数为：

        $$f'(x)=\frac 1{\sqrt {2\pi}\sigma}\frac {d(\exp (-\frac {(x-\mu)^2}{2\sigma^2}))}{dx}$$
        $$=\frac 1{\sqrt {2\pi}\sigma}\frac {d(\exp (-\frac {(x-\mu)^2}{2\sigma^2}))}{dx}$$
        $$=\frac 1{\sqrt {2\pi}\sigma}*
          \frac {d(\exp (-\frac {(x-\mu)^2}{2\sigma^2}))}{d(-\frac {(x-\mu)^2}{2\sigma^2})}*
          \frac {d(-\frac {(x-\mu)^2}{2\sigma^2})}{dx}$$
        $$=\frac 1{\sqrt {2\pi}\sigma}*\exp(-\frac {(x-\mu)^2}{2\sigma^2})*\frac {d(-\frac {(x-\mu)^2}{2\sigma^2})}{dx}$$
        $$=\frac 1{\sqrt {2\pi}\sigma}*\exp(-\frac {(x-\mu)^2}{2\sigma^2})*
        \frac {d(-\frac {(x-\mu)^2}{2\sigma^2})}{d(\frac {x-\mu}{\sigma})^2} *
        \frac {d(\frac {x-\mu}{\sigma})^2}{d(\frac {x-\mu}{\sigma})}*
        \frac {d(\dfrac {x-\mu}{\sigma})}{d(x-\mu)} *
        \frac {d(x-\mu)}{dx}
        $$
        $$=\frac 1{\sqrt {2\pi}\sigma}*\exp(-\frac {(x-\mu)^2}{2\sigma^2})*
        -\frac {1}{2} *
        2(\frac {x-\mu}{\sigma}) *
        \frac 1\sigma * 1
        $$
        $$=-\frac {(x-\mu)}{\sqrt {2\pi}\sigma^3}\exp(-\frac {(x-\mu)^2}{2\sigma^2})$$

        一维高斯函数二阶导数为：

        $$\frac {d^2f}{dx^2}=\frac {d(f'(x))}{dx}=\frac {d(-\frac {(x-\mu)}{\sqrt {2\pi}\sigma^3}\exp(-\frac {(x-\mu)^2}{2\sigma^2}))}{dx}$$
        $$=\frac {d(-\frac {(x-\mu)}{\sqrt {2\pi}\sigma^3})}{dx}*
        \exp(-\frac {(x-\mu)^2}{2\sigma^2}))+
        (-\frac {(x-\mu)}{\sqrt {2\pi}\sigma^3})*
        \frac {d(\exp(-\frac {(x-\mu)^2}{2\sigma^2})))}{dx}
        $$
        $$=-\frac {1}{\sqrt {2\pi}\sigma^3}*
        \exp(-\frac {(x-\mu)^2}{2\sigma^2})+
        (-\frac {(x-\mu)}{\sqrt {2\pi}\sigma^3})*\exp(-\frac {(x-\mu)^2}{2\sigma^2})*-\frac 12*2(\frac {x-\mu}{\sigma}) *\frac 1\sigma
        $$
        $$=\exp(-\frac {(x-\mu)^2}{2\sigma^2})*(
            -\frac {1}{\sqrt {2\pi}\sigma^3}+
            (-\frac {(x-\mu)}{\sqrt {2\pi}\sigma^3})*-\frac 12*2(\frac {x-\mu}{\sigma}) *\frac 1\sigma
        )$$
        $$=\exp(-\frac {(x-\mu)^2}{2\sigma^2})*(
            -\frac {1}{\sqrt {2\pi}\sigma^3}+
            \frac {(x-\mu)^2}{\sqrt {2\pi}\sigma^5}
        )$$
        $$=\frac {(x-\mu)^2-\sigma^2}{\sqrt {2\pi}\sigma^5}\exp(-\frac {(x-\mu)^2}{2\sigma^2})$$

    - 二维高斯函数

        $$f(x,y)=\frac 1{{2\pi}\sigma^2}\exp (-\frac {x^2+y^2}{2\sigma^2})$$ 

        二维一阶偏导数为：

        $$\frac {df}{dx}=(-\frac 1{2\pi\sigma^4})x\exp (-\frac {x^2+y^2}{2\sigma^2})$$

        $$\frac {df}{dy}=(-\frac 1{2\pi\sigma^4})y\exp (-\frac {x^2+y^2}{2\sigma^2})$$

        二维的二阶偏导数为：

        $$\frac {d^2f}{dx^2}=(-\frac 1{2\pi\sigma^4})(1-\frac{x^2}{\sigma^2})\exp(-\frac {x^2+y^2}{2\sigma^2})$$

        $$\frac {d^2f}{dy^2}=(-\frac 1{2\pi\sigma^4})(1-\frac{y^2}{\sigma^2})\exp(-\frac {x^2+y^2}{2\sigma^2})$$

        $$\frac {d^2f}{dxdy}=(\frac {xy}{2\pi\sigma^6})\exp(-\frac {x^2+y^2}{2\sigma^2})$$

